\chapter{Uma concepçãp imaculada}
\label{les:5}

\begin{chapquote}{Lewis Carroll, \textit{Alice no País das Maravilhas}}
\enquote{Suas cabeças se foram,} os soldados gritaram em resposta.\ldots
\end{chapquote}

Todo mundo adora uma boa história. A história de origem do Bitcoin é 
fascinante, e os detalhes são mais importantes do que se poderia
pensar. Quem é Satoshi Nakamoto? Ele era uma pessoa ou um grupo de
pessoas? Ele era ela? Alienígena que viaja no tempo ou IA avançada? Estranha
teorias à parte, provavelmente nunca saberemos. E isso é importante.

Satoshi escolheu ser anônimo. Ele plantou a semente do Bitcoin. Ele ficou 
por tempo suficiente para garantir que a rede não morre-se na sua
infância. E então ele desapareceu.

O que pode parecer uma façanha estranha de anonimato é realmente crucial para um
sistema verdadeiramente descentralizado. Sem controle centralizado. Sem 
autoridade centralizadora. Nenhum inventor. Ninguém para processar, torturar, chantagear ou
extorquir. Uma concepção imaculada de tecnologia.

\begin{quotation}\begin{samepage}
\enquote{Uma das maiores coisas que Satoshi fez foi desaparecer.}
\begin{flushright} -- Jimmy Song\footnote{Jimmy Song, \textit{Why Bitcoin is Different} \cite{bitcoin-different}}
\end{flushright}\end{samepage}\end{quotation}

\newpage

Desde o nascimento do Bitcoin, milhares de outras criptomoedas foram
criada. Nenhum desses clones compartilha sua história de origem. Se você quiser
substituir o Bitcoin, você terá que transcender sua história de origem. Numa guerra
de idéias, as narrativas ditam a sobrevivência.

\begin{quotation}\begin{samepage}
\enquote{O ouro foi fabricado pela primeira vez em jóias e usado para trocas há mais de 7.000
anos atrás. O brilho cativante do ouro levou a ser considerado um presente
dos deuses}
\begin{flushright} Austrian Mint\footnote{The Austrian Mint, \textit{Gold: The Extraordinary Metal} \cite{gold-gift-gods}}
\end{flushright}\end{samepage}\end{quotation}

Como o ouro nos tempos antigos, o Bitcoin pode ser considerado um presente dos
Deuses. Ao contrário do ouro, as origens do Bitcoins são mais humanas. E desta vez, nós
sabemos quem são os deuses do desenvolvimento e manutenção: pessoas de todo o mundo
, anônimo ou não.

\paragraph{O Bitcoin me ensinou que as narrativas são importantes.}

% ---
%
% #### Down the Rabbit Hole
%
% - [Why Bitcoin is different][Jimmy Song] by Jimmy Song
% - [Gold: The Extraordinary Metal] by the Austrian Mint
%
% <!-- Down the Rabbit Hole -->
% [Jimmy Song]: https://medium.com/@jimmysong/why-bitcoin-is-different-e17b813fd947
% [Gold: The Extraordinary Metal]: https://www.muenzeoesterreich.at/eng/discover/for-investors/gold-the-extraordinary-metal
%
% <!-- Wikipedia -->
% [alice]: https://en.wikipedia.org/wiki/Alice%27s_Adventures_in_Wonderland
% [carroll]: https://en.wikipedia.org/wiki/Lewis_Carroll
