\chapter{Dinheiro}
\label{les:11}

\begin{chapquote}{O Sábio}
\enquote{Na minha juventude, \ldots \\
Eu mantive todos os meus membros muito flexíveis, \\
Pelo uso desta pomada, \\
cinco xelins a caixa -- \\
Permita-me vender-lhe um par.}
\end{chapquote}

O que é dinheiro? Usamos todos os dias, mas essa pergunta é surpreendentemente 
difícil de responder. Somos dependentes disso de maneiras grandes e pequenas, 
e se tivermos muito pouco disso, nossas vidas se tornarão muito difíceis. 
No entanto, raramente pensamos no que supostamente faz o mundo girar.
O Bitcoin me forçou a responder essa pergunta repetidamente: o que diabos é dinheiro?

Em nosso mundo \enquote{moderno}, a maioria das pessoas provavelmente pensará em 
pedaços de papel quando falar sobre dinheiro, mesmo que a maior parte do nosso 
dinheiro seja apenas um número em uma conta bancária. Já estamos usando zeros 
e uns como dinheiro, então como o Bitcoin é diferente? O Bitcoin é diferente porque, 
em sua essência, é um \ textit {type} de dinheiro muito diferente do que usamos 
atualmente. Para entender isso, teremos que olhar mais de perto o que é dinheiro, 
como ele surgiu e por que ouro e prata foram usados na maior parte da história comercial.

\paragraph{}
Conchas, ouro, prata, papel, bitcoin. No final, \textbf{dinheiro é o que as pessoas usam 
como dinheiro}, independentemente de sua forma ou forma, ou a falta dela.

O dinheiro, como invenção, é engenhoso. Um mundo sem dinheiro é incrivelmente complicado: 
quantos peixes me comprarão sapatos novos? Quantas vacas vão me comprar uma casa? E 
se eu não precisar de nada agora, mas precisar me livrar das minhas maçãs podres em breve? 
Você não precisa de muita imaginação para perceber que uma economia de escambo é irritantemente 
ineficiente.

A grande vantagem do dinheiro é que ele pode ser trocado por \textit{qualquer outra 
coisa} --- that's quite the invention! Como Nick Szabo\footnote{\url{http://unenumerated.blogspot.com/}} 
resume de forma brilhante \textit{Shelling Out: The Origins of Money} \cite{shelling-out},  nós, 
humanos, usamos todo tipo de coisa como dinheiro: contas feitas de materiais raros, como marfim, 
conchas ou ossos especiais, vários tipos de jóias e, mais tarde, metais raros, como prata e ouro.

\begin{quotation}\begin{samepage}
\enquote{Nesse sentido, é mais típico de um metal precioso. Em vez de a 
oferta mudar para manter o valor igual, a oferta é predeterminada e o valor muda.}
\begin{flushright} -- Satoshi Nakamoto\footnote{Satoshi Nakamoto, em resposta a Sepp
Hasslberger \cite{satoshi-precious-metal}}
\end{flushright}\end{samepage}\end{quotation}

Sendo as criaturas preguiçosas que somos, não pensamos muito em coisas que simplesmente 
funcionam. Dinheiro, para a maioria de nós, funciona muito bem. Assim como acontece com 
nossos carros ou computadores, a maioria de nós só é forçada a pensar no funcionamento interno 
dessas coisas, se elas quebrarem. As pessoas que viram suas economias desaparecerem por causa 
da hiperinflação sabem o valor do dinheiro duro, assim como as pessoas que viram seus amigos e 
familiares desaparecerem por causa das atrocidades da Alemanha nazista ou da Rússia soviética,
sabem o valor da privacidade.

O problema do dinheiro é que ele é abrangente. Dinheiro é metade de todas as transações, 
o que confere aos responsáveis a criação de dinheiro com enorme poder.

\begin{quotation}\begin{samepage}
\enquote{Dado que o dinheiro é metade de todas as transações comerciais e que civilizações 
inteiras literalmente crescem e caem com base na qualidade de seu dinheiro, estamos falando 
de um poder impressionante, que voa sob a cobertura da noite. É o poder de tecer ilusões que 
parecem reais enquanto durarem. Esse é o núcleo do poder do Fed.}
\begin{flushright} -- Ron Paul\footnote{Ron Paul, \textit{End the Fed} \cite{end-the-fed}}
\end{flushright}\end{samepage}\end{quotation}

O Bitcoin remove pacificamente esse poder, pois elimina a criação de dinheiro e o faz sem o 
uso da força.

O dinheiro passou por várias iterações. A maioria das iterações foi boa. Eles melhoraram nosso 
dinheiro de uma maneira ou de outra. Muito recentemente, no entanto, o funcionamento interno de 
nosso dinheiro foi corrompido. Hoje, quase todo o nosso dinheiro é simplesmente criado \textit{do nada} 
pelos poderes que existem. Para entender como isso aconteceu, tive que aprender sobre a história e a 
subsequente queda de dinheiro.

Se será necessário uma série de catástrofes ou simplesmente um esforço educacional monumental para 
corrigir essa corrupção. Peço aos deuses do dinheiro vivo, são e forte que este seja o último.


\paragraph{O Bitcoin me ensinou o que é dinheiro.}

% ---
%
% #### Down the Rabbit Hole
%
% - [End the Fed][Ron Paul] by Ron Paul
% - [Money, blockchains, and social scalability][social-scalability] by Nick Szabo
%
% [social-scalability]: https://unenumerated.blogspot.co.at/2017/02/money-blockchains-and-social-scalability.html
%
