
\def\bitcoinB{\leavevmode
  {\setbox0=\hbox{\textsf{B}}%
    \dimen0\ht0 \advance\dimen0 0.2ex
    \ooalign{\hfil \box0\hfil\cr
      \hfil\vrule height \dimen0 depth.2ex\hfil\cr
    }%
  }%
}

\chapter*{Sobre Esse Livro \\ (... e Sobre o Autor)}
\pdfbookmark{Sobre Esse Livro (... e Sobre o Autor)}{about}

Este é um livro um tanto incomum. Mas hey, Bitcoin é uma tecnologia um tanto incomum, 
então um livro incomum sobre Bitcoin pode ser adequado. Eu não estou certo se eu sou um cara incomum
(Eu gosto de pensar em mim como apenas um cara \textit{regular}) mas a história
de como esse livro aconteceu, e como eu me tornei um autor, vale a pena contar.

Primeiro de tudo, eu não sou um autor. Eu sou um engenheiro. Eu não estudei 
literatura. Eu estudei codigo e codificação. Segundo, Eu nunca tive a intenção de escrever um livro, 
quanto menos um livro sobre Bitcoin. Inferno, I'm not even a native speaker.\footnote{A razão pela qual estou escrevendo essas palavras em inglês é que meu cérebro funciona em maneiras misteriosas. 
Sempre que surgir algo técnico, ele muda para o modo inglês.} Eu sou apenas um cara que pegou o bicho do Bitcoin. Difícil.

Quem eu sou \textit{I} para escrever um livro sobre Bitcoin? Essa é uma boa pergunta. A resposta rápida é fácil: Eu sou Gigi, e Eu sou um Bitcoiner.

A resposta longa é um pouco mais sutil.

\paragraph{}
Minha formação é em ciência da computação e desenvolvimento de software. Em uma 
vida anterior, eu fazia parte de um grupo de pesquisa que tentava fazer os computadores pensarem
e racionalizarem, entre outras coisas. Em mais uma vida anterior, escrevi software
para processamento automatizado de passaportes e coisas relacionadas, o que é ainda mais assustador. Eu
sei uma coisa ou duas sobre computadores e nosso mundo em rede, então acho que tenho um
um pouco de avanço para entender o lado técnico do Bitcoin. No entanto, como eu
tente esboçar neste livro, o lado técnico das coisas é apenas uma pequena fatia do monstro que é Bitcoin. E cada uma dessas partes são importantes.


Este livro surgiu por causa de uma pergunta simples: \textit{\enquote{O que 
você aprendeu com o Bitcoin?}} Tentei responder a essa pergunta em um único tweet.
Em seguida, o tweet se transformou em uma tempestade de tweets. A tempestade 
de tweets se transformou em um artigo.
O artigo se transformou em três artigos. Trêes artigos se transformaram em 21 lições.
E 21 lições se transformaram nesse livro. Então eu acho que sou muito ruim em
condensar meus pensamentos em um único tweet.

\paragraph{}
\textit{\enquote{Por que escrever esse livro?}}, você deve perguntar. 
Novamente, há uma resposta curta e longa. A resposta curta é que eu
simplesmente tinha que. Eu estava (e ainda estou) \textit{processando} o Bitcoin. Acho que
é infinitamente fascinante. Não consigo parar de pensar nisso e nas
implicações que isso terá sobre a nossa sociedade global. A resposta longa é que eu
acredito que o Bitcoin é a invenção mais importante do nosso tempo, e
mais pessoas precisam entender a natureza desta invenção. Bitcoin é
ainda um dos fenômenos mais incompreendidos do mundo moderno, e levou
anos para perceber plenamente a gravidade desta tecnologia alienígena. Percebendo o que
O Bitcoin é e como ele transformará nossa sociedade é uma experiência profunda. Eu
espero plantar as sementes que possam levar a essa realização em sua cabeça.

Enquanto esta seção é intitulada \enquote{\textit{Sobre este livro (... e sobre o
Autor)}}, no grande esquema das coisas, neste livro, quem eu sou e o que fiz
realmente não importa. Eu sou apenas um nó na rede, ambos literalmente
\textit{e} figurativamente. Além disso, você não deve confiar no que estou dizendo. Como
nós, bitcoiners, gostamos de dizer: faça sua própria pesquisa e, o mais importante: não
Confie, verifique.

Eu fiz o meu melhor para fazer minha lição de casa e fornecer muitas fontes para você para mergulhar, querido
leitor. Além das notas de rodapé e citações deste livro, eu tento manter uma lista atualizada de recursos em
\href{https://21lessons.com/rabbithole}{21lessons.com/rabbithole} e também 
\href{https://bitcoin-resources.com}{bitcoin-resources.com}, que também lista muitos outros recursos, livros e podcasts selecionados que ajudarão você a
entender o que é Bitcoin.

\paragraph{}
Em resumo, este é simplesmente um livro sobre Bitcoin, escrito por um bitcoiner.
Bitcoin não precisa deste livro, e você provavelmente não precisa deste livro para
entender Bitcoin. Eu acredito que o Bitcoin será entendido por você assim que
\textit{você} estiver pronto, e também acredito que as primeiras frações de um bitcoin
encontrará você assim que estiver pronto para recebê-los. Em essência, todos
terão \bitcoinB{}itcoin exatamente na hora certa. Enquanto isso, o Bitcoin
simplesmente é, e isso é suficiente.\footnote{Beautyon, \textit{Bitcoin
simplesmente é, e isso é suficiente.}~\cite{bitcoin-is}}
