\chapter*{Prefácio}

Cair na toca do coelho Bitcoin é uma experiência estranha. Como muitos outros,
Sinto que aprendi mais nos últimos anos estudando Bitcoin
do que tenho durante duas décadas de educação formal.

As lições a seguir são uma destilação do que aprendi. Publicado pela primeira vez
como uma série de artigos intitulada \textit{“O que eu aprendi do Bitcoin,”} o que se segue
pode ser visto como uma terceira edição da série original.

Como o Bitcoin, essas lições não são estáticas. Eu pretendo trabalhar nelas
periodicamente, lançando versões atualizadas e material adicional no futuro.

Unlike Bitcoin, future versions of this project do not have to be backward
compatible. Some lessons might be extended, others might be reworked or
replaced.

Ao contrário do Bitcoin, as versões futuras deste projeto não precisam ser retro
compatíveis. Algumas lições podem ser estendidas, outras podem ser reformuladas ou
substituídas.

Bitcoin é um professor inesgotável, e é por isso que não afirmo que essas
lições são abrangentes ou completas. Eles são da minha reflexição pessoal
pela viajem a toca do coelho. Há muito mais lições a serem aprendidas e
cada pessoa aprenderá algo diferente de entrar no mundo do Bitcoin.

Espero que você ache essas lições úteis e que o processo de aprendizado
lendo elas não seja tão árduo e doloroso quanto aprendê-los em primeira mão.

% <!-- Internal -->
% [I]: {% post_url /bitcoin/2018-12-21-philosophical-teachings-of-bitcoin %}
%
% <!-- Twitter -->
% [dergigi]: https://twitter.com/dergigi
%
% <!-- Wikipedia -->
% [alice]: https://en.wikipedia.org/wiki/Alice%27s_Adventures_in_Wonderland
% [carroll]: https://en.wikipedia.org/wiki/Lewis_Carroll
